<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №14" next="section1_2.xml" prev="index.xml" summ="1">

<h2>Работа со строками в С++. Синтаксис объявления строковых массивов и их инициализация.</h2>
<p>В прошлых уроках, Вы познакомились с различными видами массивов. Однако, сегодня мы более детально рассмотрим еще один тип массивов - строковый, так как этот тип заслуживает особого внимания. Строки предназначены для ввода, обработки и вывода символьной информации.</p>
<p><b>Строковая константа</b> - это последовательность из нуля или более символов, заключенных в кавычки. Кавычки не являются частью строковой константы, а служат только для ее ограничения.</p>
<p>Строки представляются в виде массива элементов типа <b>char</b>. Это означает, что символы строки можно представить расположенными в соседних ячейках памяти - по одному символу в ячейке. Но массив символов - не всегда строка!</p>
<p>В качестве примера рассмотрим следующую строку: <i>"Символьная строка"</i>. Кавычки не являются частью строки. Они вводятся для того, чтобы отметить ее начало и конец, то есть играют ту же роль, что и апострофы в случае одиночного символа (каждая ячейка - 1 байт).</p>
<center><img src="images\1.jpg" ></img></center>
<p>Необходимо отметить, что на рисунке последним элементом массива является символ <b>'\0'</b>. Это <b>нуль-символ</b>: в языке C он используется для того, чтобы отмечать конец строки. Нуль-символ - не есть цифра 0; он не выводится на печать и в таблице кодов ASCII имеет номер 0. Наличие нуль-символа означает, что количество ячеек массива должно быть по крайней мере на одну больше, чем количество символов, которые необходимо размещать в памяти.</p>
<p>Не следует путать символьную константу со строкой, содержащей один символ:<b> 'Х'</b> - это не то же самое, что<b> "Х". В первом случае - это отдельный символ. Во втором случае - это строка, состоящая из одного символа (буквы Х) и символа конца строки '\0'</b>.</p>

<h3>Правила инициализации строковых массивов.</h3>

<p>Приведем пример инициализации сторокового массива:</p>
<example>
#include &lt;iostream&gt;
using namespace std;
int n=5;
// Инициализация строкового массива. 

char line[5] = { 'C','a','t','!','\0' };
void main ()
{
       cout &lt;&lt; "Word: ";
       for (int i=0; i&lt;n; i++)
          cout &lt;&lt; line[i];
}
</example>
<p>Вышеописанный пример не слишком удобен для создания длинных строк. Кроме того вывод строки побуквенно в цикле выглядит довольно странно, не так ли? Для символьных массивов существует специальный способ инициализации. Вместо фигурных скобок и запятых можно прямо использовать строку символов, заключенных в кавычки. При этом в описании не обязательно задавать размеры массива, поскольку компилятор "сам" определяет его длину, подсчитывая число начальных значений. А операция вывода cout настроена таким образом, что достаточно указать только имя строкового массива и он тут же отобразится на экране.</p>
<example>
#include &lt;iostream&gt;
using namespace std;
int n=5;
char line[] = "Cat!"; // Инициализация строкового массива. 
                      	  
void main ()
{
      cout &lt;&lt; "Word: ";
      // Показ на экран строкового массива. 	
      cout &lt;&lt;line;
}
</example>
</lesson>
