<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №30" next="section03.xml" prev="section01.xml" summ="1">
<h2>Ввод-вывод в языке С++.</h2>

<p>
Напомним, что с самого начала изучения языка программирования С, и его логического продолжения С++, мы подключали к нашим программам библиотеку iostream. На самом деле предназначение этой библиотеки встроить в программу часть библиотеки ввода-вывода, построенной на основе механизма классов. 
</p>

<p>
Описанные в этом файле средства ввода-вывода предоставляют нам орудие для извлечения данных из потоков и для включения данных в потоки.
</p> 

<tip start="Примечание">Расшифруем название: <b>
iostream.h: stream - поток, "i" - сокр. input - ввод, "o" - сокр. output - вывод.
</b></tip>

<p>
В библиотеке iostream есть четыре предопределенных объекта-потока, ассоциированных со стандартным вводом и выводом. Рассмотрим их:
</p>

<ol>
<li>
<b>cin - объект класса istream, связанный со стандартным буферизированным входным потоком (обычно с клавиатурой).</b> 
</li>
<li>
<b>cout - объект класса ostream, связанный со стандартным буферизированным выходным потоком (обычно с дисплеем).</b>
</li>
<li>
<b>cerr - объект класса ostream, связанный со стандартным небуферизированным выходным потоком (обычно с дисплеем), в который направляются сообщения об ошибках.</b>
</li>
<li>
<b>clog - то же, что cerr, но буферизирован.</b> 
</li>
</ol>

<p>
При подключении к программе файла iostream происходит формирование объектов cin, cout, cerr и clog, т.е. создаются соответствующие стандартные потоки, и программисту становятся доступными связанные с ними средства ввода-вывода. 
</p>

<h5>Основные утверждения, связанные с библиотекой iostream.</h5>

<ul>
<li>Библиотека потоков С++ предусматривает два основных класса для ввода и вывода: istream и ostream. </li>
<li>Класс ostream использует для вывода переопределенную операцию левого сдвига (&lt;&lt;), которую называют операцией помещения в поток.</li>
<li>Класс istream использует для ввода переопределенную операцию правого сдвига (&gt;&gt;), которую называют операцией извлечения из потока.</li>
<li>Операции помещения и извлечения допускают сцепленные вызовы, т.к. возвращают значение ссылки на поток.</li>
<li>Классы istream и ostream перегружают операции помещения и извлечения для всех встроенных типов данных. Такая перегрузка позволяет использовать единый синтаксис для ввода и вывода символов, строк, целых и вещественных чисел.</li>
<li>
Операции помещения/извлечения можно легко распространить на пользовательские типы данных. Для этого надо определить две функции со следующими заголовками: 
</li>
<example>

istream&amp; operator &gt;&gt; (istream&amp;, имя_типа&amp;);
ostream&amp; operator &lt;&lt; (ostream&amp;, имя_типа&amp;);
</example>
</ul>
<tip start="Примечание">
Определяя операции помещения/извлечения для классов, их обычно делают дружественными, чтобы обеспечить доступ к закрытым элементам данных класса. 
</tip>
<hr/>
<p>Только что мы разобрали потоки, связанные с выводом на дисплей. Пора переходить к файлам.</p>
</lesson>
