<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №30" next="section02.xml" prev="index.xml" summ="1">
<h2>Понятие потока.</h2>

<p>
Сегодня мы снова будем говорить о файлах, но рассмотрим их совсем с другой позиции. Однако, для начала, необходимо нам познакомиться с некоторыми новыми понятиями и схемами. Такими как поток и принцип его работы.
</p>
<p>
<b>
Поток - последовательность байтов, не зависящая от устройств, с которыми ведется обмен данными. 
</b>
</p>

<tip start="Примечание">
Обмен данными с потоком часто сопровождается участием вспомогательного участка памяти - <b>буфера потока.</b>
</tip>

<center><br/><img src="images\1.jpg" ></img> <img src="images\2.jpg" ></img></center>

<p>Процессы, изображенные на рисунках, протекают следующим образом:</p>

<ul>
<li>
Перед тем, как данные, выводимые программой, будут переданы к внешнему устройству, они помещаются  в буфер потока.
</li>
<li>
При вводе данных они вначале помещаются в буфер и только затем передаются в область памяти выполняемой программы.
</li>
<li>
Использование буфера повышает скорость передачи данных, так как настоящие пересылки осуществляются только тогда, когда буфер уже заполнен (при выводе) или пуст (при вводе).
</li>
</ul>

<p>
В программах классификация потоков представляет собою следующее: 
</p>

<ul>
<li> Входные потоки - потоки, из которых читается информация.</li>
<li> Выходные потоки - потоки, в которые вводятся данные. </li>
<li> Двунаправленные потоки - потоки, допускающие как чтение, так и запись.</li>
</ul>

<p>
Отметим, что работу, связанную с заполнением и очисткой буферов ввода-вывода, операционная система практически всегда берет на себя и выполняет без участия программиста. Очень важно, что никакой связи значений байтов, содержащихся в потоке с кодами какого-либо алфавита не предусматривается. Задача программиста при вводе-выводе с помощью потоков - установить связь между участвующими в обмене объектами и последовательностью байтов потока, в которой отсутствуют всякие сведения о типах передаваемой информации. Именно этим мы и попытаемся сегодня заняться.
</p>
</lesson>