<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №28" next="section04.xml" prev="section02.xml" summ="0">
<h2>Файлы. Введение.</h2>
<p>
А, теперь, мы поговорим о файлах. Для программиста работа с файлами имеет очень большое значение. Вы прекрасно понимаете, что длительное хранение информации только в оперативной памяти - невозможно. Файл же, хранит информацию на диске, что позволяет обратиться к ней в любой момент. Поэтому изучение данной темы необходимо нам с вами как воздух. Приступим. Для начала ответьте себе на вопрос: "А, что - есть файл." Вариантов у вас, наверняка множество. Однако, давайте дадим, этому понятию четкое определение. Итак,
</p>
<p>
<b>Файл - это именованный блок информации, расположенный на носителе информации.</b>
</p>
<p>
Любой файл обладает следующим рядом особенностей:
</p>
<ul>
<li>
Файл не может располагаться на диске непрерывно, однако пользователю файл предоставляется цельным блоком последовательной байтовой информации.
</li>
<li> 
Название файла не может содержать символы: <b> &lt; &gt; : " / \ |</b>.
</li>
<li>
Большинство файлов обладает расширением - сочетанием символов, с помощью которых операционная система определяет тип файла. Расширение - необязательная часть.
</li>
<li>
У каждого файла есть, так называемые атрибуты, которые, например, определяют уровни доступа к нему. Используя атрибуты, операционная система узнает, как нужно и, главное, можно, работать с данным файлом.
</li>
</ul>

<p>Теперь введем несколько новых терминов:</p>
<p>
1.<b> Дескриптор файла</b> - уникальный номер, который операционная система присваивает любому открытому файлу, что бы отличать его от других. Когда файл закрывается, система "отбирает" у него дескриптор. Именно это уникальное число мы будем использовать для работы с конкретным файлом в наших программах.
</p>
<p>
2.<b>Файловый указатель</b> - специальная переменная, которая автоматически присваивается открытому файлу и хранит текущую  позицию в файле. Она перемещается по файлу в момент процессов записи и чтения. Для большего понимания, вы можете представить данную переменную в виде курсора в любом текстовом редакторе.
</p>

<hr/>
<p>
Существует несколько разновидностей файлов. В Windows таких разновидностей две: <b>текстовый файл и бинарный (двоичный) файл</b>. Данная классификация в качестве критерия использует способ хранения информации. Итак:
</p> 

<h5>Сравнительная таблица двух категорий.</h5>

<center><img src="images\3.jpg" ></img></center>


<tip start="Примечание">
Файл можно открыть в текстовом или в двоичном режиме. Внимание, не следует это отождествлять с текстовым и двоичным форматами!!! Разница между режимами открытия состоит в том, что при открытии файла в двоичном режиме информация будет в том же виде, в котором она хранится на диске или в памяти. А, вот, при текстовом режиме символ окончания строки (\n) будет заменяться на двойное сочетание (\r\n). Это как обычно связано с "нестыковкой" систем MS DOS и Windows.
</tip>


</lesson>