<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №17" next="section2.xml" prev="index.xml" summ="1">

<h2>Краткие сведения из курса двоичной арифметики. Использование нескольких систем исчисления.</h2>
<h3>Двоичная система исчисления.</h3>
<p>Мы с Вами давно уже знаем о том, что компьютер может различить только нулевое и единичное состояние бита, и работает компьютер в системе исчисления с основанием 2 или в <b><i>двоичной системе.</i></b></p>
<tip start="Примечание">Бит получил свое название от английского <b><i>Binary digit (двоичная цифра).</i></b></tip>
<p>Пора нам познакомиться с правилами выполнения действий с двоичными числами. Чем мы, собственно и займемся в этом уроке.</p>
<p>Сочетанием двоичных цифр (битов) можно представить любое значение. Значение двоичного числа определяется относительной позицией каждого бита и наличием единичных битов. Ниже показано восьмибитовое число, содержащее все единичные биты:</p>
<example>
значения:  128  64  32  16  8  4  2  1
биты:    1   1   1   1  1  1  1  1

</example>
<p>Самая правая цифра имеет весовое значение 1, следующая цифра влево - 2, следующая - 4 и т.д. Общая сумма для восьми единичных битов в данном случае составит 255:</p>
<example> (1+2+4+8+16+32+64+128=255)</example>
<h5>Сложение</h5>
<p>Компьютер выполняет арифметические действия только в двоичном формате. Поэтому, необходимо знать правила сложения в двоичной системе исчисления. Напомним их: </p>
<example>
0 + 0 = 0
1 + 0 = 1
1 + 1 = 10
</example>
<p>Давайте рассмотрим использование этих правил на конкретном примере. </p>
<p><b><i>Пример: сложить числа 65 и 42, представленные в двоичной системе исчисления.</i></b></p>
<p>В десятичной системе исчисления все осуществляется достаточно просто: 65+42=107. Для сложения этих чисел в двоичной системе исчисления нужно сначала перевести их в эту систему, например, как показано на рисунке:</p>
<center><img src="images\1.jpg"></img></center>
<p>    Таким образом, получаем: 6510 = 010000012. Обратите внимание на то, что ведущий ноль в двоичном представлении числа добавлен для дополнения двоичного представления до восьми бит. Аналогично: 4210 = 001010102. Выполним сложение этих чисел: </p>
<example>
   01000001
+
   00101010
   --------
   01101011
</example>
<p>Можете перепроверить и убедиться, что 011010112=10710: </p>
<example>0*27+1*26+1*25+0*24+1*23+0*22+1*21+1*20 = 64+32+8+2+1 = 107</example>
<h5>Вычитание</h5>
<p>Только что, мы рассмотрели сложение чисел в компьютере. А как же осуществляется вычитание? Для выполнения операции вычитания последнее заменяется сложением, а в качестве второго слагаемого берется <b><i>противоположное</i></b> число. Например, пусть надо выполнить вычитание: 65 - 42. Заменим его сложением: 65 + (-42). Но как получить соответствующее отрицательное двоичное число, спросите вы? Этот вопрос мы сейчас и рассмотрим. </p>
<p>Все представленные выше двоичные числа имеют положительные значения, что обозначается <b><i>нулевым значением самого левого (старшего) разряда</i></b>. Отрицательные двоичные числа содержат <b><i>единичный бит в старшем разряде</i></b>. Для получения отрицательного двоичного числа можно использовать следующий алгоритм: </p>
<ol>
<li>взять соответствующее положительное число и инвертировать его биты (1 заменить на 0 и наоборот)</li>
<li>к полученному числу прибавить 1</li>
</ol>
<p>Пример использования рассмотренного алгоритма. </p>
<p><b>Пример 1. Получить двоичное представление числа -65.</b></p>
<p>Напомним, что <b>6510 = 010000012</b>. Инвертируем: <b>10111110</b>. К полученному числу прибавим единицу: <b>10111110+1=10111111</b>. Убедимся в правильности представления. Сумма +65 и -65 должна составить нуль: </p>
<example>
    01000001
   +
    10111111
    --------
(1) 00000000
</example>
<p>    Все восемь бит имеют нулевое значение. Пока будем считать, что полученная единица, перенесенная влево, потеряна. Это правило позволяет выполнять вычитание чисел в двоичной системе исчисления: </p>
<p><b><u>Вычитание заменяется сложением и в качестве второго слагаемого берется отрицательное число.</u></b></p>
<p><b>Пример 2. Вычесть из 65 число 42.</b></p>
<p>Двоичное представление для 42 - это 00101010, а для -42 двоичное представление будет следующим - 11010110: </p>
<example>
     65 = 01000001
+
   (-42) = 11010110
   -----   --------
     23 (1)00010111
</example>
<p><b>Пример 3. Какое значение необходимо прибавить к двоичному числу 00000001, чтобы получить число 00000000?</b></p>
<p>В терминах десятичного исчисления ответом будет число -1. Для двоичного исчисления это число 11111111: </p>
<example>
     00000001
   +
     11111111
     --------
 (1) 00000000
</example>
<p>В заключение приведем фрагмент уменьшающегося ряда чисел в двоичном представлении: </p>
<example>
 .    .    .    .
 3     00000011
 2     00000010
 1     00000001
 0     00000000
-1     11111111
-2     11111110
-3     11111101
 .    .    .    .
</example>
<h3>Шестнадцатеричная система исчисления.</h3>
<p>Представим, что необходимо просмотреть содержимое некоторых байтов в памяти</p>
<p>Требуется определить содержимое четырех последовательных байтов (двух слов), которые имеют двоичные значения. Для более краткого представления таких длинных чисел был разработан специальный метод представления двоичных данных, по которому каждый байт делится пополам и, каждые полбайта выражаются соответствующим значением. Рассмотрим следующие четыре байта: </p>
<example>
Двоичное представление:       0101 1001 0011 0101 1011 1001 1100 1110
Десятичное представление:      5    9    3    5   11    9   12   14
</example>
<p>Так как здесь для представления некоторых чисел требуется две цифры, то расширим систему исчисления так, чтобы </p>
<example>10=А, 11=B, 12=C, 13=D, 14=E, 15=F</example>
<p>Таким образом, получим более сокращенную форму, которая представляет содержимое вышеуказанных байтов: </p>
<example>59    35    B9    CE</example>
<p>Такая система исчисления включает "цифры" от 0 до F, и, так как таких цифр 16, она называется <b><i>шестнадцатеричным представлением</i></b>. В таблице ниже мы привели двоичные, десятичные и шестнадцатеричные значения чисел от 0 до 15.</p>
<center><img src="images\2.jpg"></img></center>
<p>Рассмотрим несколько простых примеров шестнадцатеричной арифметики. Следует помнить, что после шестнадцатеричного числа <b>F</b> следует шестнадцатеричное 10, что равно десятичному числу 16: </p>
<example>
6+4=A 
5+8=D
F+1=10 
F+F=1E 
10+10=20 
FF+1=100
</example>

</lesson>
