<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №26" next="section03.xml" prev="section01.xml" summ="1">
<h2>Стек.</h2>
<p>
Стек - динамическая структура данных, представляющая из себя упорядоченный набор элементов, в которой добавление новых элементов и удаление существующих производится с одного конца, называемого вершиной стека. 
</p>
<p>
Кроме того, стек обладает, так называемым базовым адресом. Под этим понятием скрывается начальный адрес памяти, в которой размещается стек.
</p>

<p>
По определению, элементы извлекаются из стека в порядке, обратном их добавлению в эту структуру, то есть действует принцип LIFO (Last In First Out) или "последний пришёл первый ушёл". 
</p>
<p>
Наиболее наглядным примером организации стека служит детская пирамидка, где добавление и снятие колец осуществляется как раз согласно определению стека.
</p> 

<p><b>ВАЖНО!!!</b>
Для хранения стека в памяти отводится сплошная область, граничные адреса которой являются параметрами физической структуры стека. Если в процессе заполнения стека указатель, перемещаясь "вверх", выходит за границу первоначально отведенной области, то происходит переполнение стека (stack overflow). Переполнение стека рассматривается как исключительная ситуация, требующая выполнения действий по ее ликвидации. 
</p>

<center><img src="images\1.jpg" ></img></center>

<h5>Основные операции над стеком и его элементами.</h5> 
<ol>
<li>Добавление элемента в стек.</li>
<li>Удаление элемента из стека.</li>
<li>Проверка, пуст ли стек. (Стек считается "пустым", если указатель вершины совпадает с указателем нижней границы.)</li>
<li>Просмотр элемента в вершине стека без удаления.</li>
<li>Очистка стека.</li> 
</ol>

<h5>Применение.</h5>

<p>
Динамическая структура Стек чаще всего используется при синтаксическом анализе всевозможных выражений.
</p>

<tip start="Примечание"> Кстати, каждое приложение имеет собственный стек. В нём компилятор создает локальные переменные. А, также, через стек происходит передача параметров в функцию. 
</tip>

</lesson>
