<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №1: Введение в языки разметки" next="section5.xml" prev="section3.xml" summ="1">
<h2>Структура HTML-документа. </h2>
<p>Итак, после выбора средств разработки, а именно редактора (для создания страниц) и браузера (для их тестирования), мы с вами приступаем непосредственно к рассмотрению структуры документа XHTML.
</p>									 
<p>Первое, что вы должны узнать об XHTML документах, это то, что они являются обыкновенными текстовыми файлами, содержащими специальные текстовые метки, называемые элементами разметки. Набор этих меток составляет структуру XHTML документа и, в общем то, определяет его внешний вид. Набор символов по умолчанию для XHTML документов - <b>UTF-8</b>, однако, ничто не помешает нам воспользоваться и другой кодировкой (о кодировках и их указании речь пойдет в одном из следующих занятий).
</p>						
<p>Чтобы создать XHTML документ с помощью программы AceHTML 6, воспользуйтесь командой <nobr><i>File \ New...</i></nobr>. В списке доступных шаблонов выберите <nobr><i>XHTML Document</i></nobr>. После нажатия кнопки "Ok" вашему вниманию предстанет примерно такая структура:
</p>										
<example number="1.4.1" title="Простой XHTML документ" href="samples/example_1.4.1.html">
&lt;?<tag>xml</tag> <attr>version</attr>=<str>"1.0"</str> <attr>encoding</attr>=<str>"utf-8"</str>?&gt;
&lt;!DOCTYPE html PUBLIC <str>"-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN"</str>&#160; <str>"http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"</str>&gt;	
&lt;<tag>html</tag> <attr>xmlns</attr>=<str>"http://www.w3.org/1999/xhtml"</str>&gt;
    &lt;<tag>head</tag>&gt;
        &lt;<tag>meta</tag> <attr>http-equiv</attr>=<str>"Content-Type"</str> <attr>content</attr>=<str>"text/html; charset=utf-8</str>" /&gt;
        &lt;<tag>title</tag>&gt;Simple XHTMl Document&lt;/<tag>title</tag>&gt;
    &lt;/<tag>head</tag>&gt;
    &lt;<tag>body</tag>&gt;
        &lt;<tag>h1</tag>&gt;Простой документ&lt;/<tag>h1</tag>&gt;
        &lt;<tag>p</tag>&gt;
            Документ, который вы видите, представляет собой 
            простой XHTML документ, содержащий один заголовок и 
            один абзац текста...
        &lt;/<tag>p</tag>&gt;
    &lt;/<tag>body</tag>&gt;
&lt;/<tag>html</tag>&gt;
</example>    

<p>Если "выбросить" из приведенного документа все, что располагается между <code>&lt;<tag>body</tag>&gt;</code> и <code>&lt;/<tag>body</tag>&gt;</code>, то, что останется, и будет "скелетом" любого XHTML документа.
</p>                              
<p>На данном этапе изучения материала рекомендуется принять как должное такую структуру документа и использовать ее, не вникая глубоко в назначение ряда ее элементов. Некоторые из них рассматриваются ниже подробно, остальные будут рассмотренны по мере необходимости далее.
</p>     

<h5>XML декларация</h5>   
<p><code>&lt;?<tag>xml</tag> <attr>version</attr>=<str>"1.0"</str> <attr>encoding</attr>=<str>"utf-8"</str>?&gt;</code></p>
<p>Этот элемент присутствует в любом XML документе, каким так же является и XHTML документ. Декларация XML указывает браузеру на то, что данный документ построен в соответствии с синтаксисом XML разметки версии <b>1.0</b> и использует набор символов <b>utf-8</b>. В общем случае, xml декларацию можно не указывать, так как кодировкой символов по умолчанию для документов XHTML является именно <b>utf-8</b>. Однако, при использовании альтернативной кодировки (например <b>windows-1251</b>), указывать xml декларацию необходимо.
</p>                                                       

<h5>Определение Типа Документа (DTD)</h5>
<pre>&lt;!DOCTYPE html PUBLIC <str>"-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN"</str>&#160;
  <str>"http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"</str>&gt;</pre>
<p>DTD, или Определение Типа Документа (Document Type Definition), является еще одной неотъемлимой частью документов XML. Объявление <nobr><b>&lt;!DOCTYPE...&gt;</b></nobr> указывает браузеру, какой набор элементов разметки может быть использован в данном документе. 
</p>                                       
<p>Созданный в примере выше XHTML документ соответствует спецификации <b>XHTML 1.1</b>.
</p>

<h5>Корневой элемент - <code>&lt;<tag>html</tag>&gt;</code></h5>
<p>В соответствии с синтаксисом XML, любой документ должет иметь <u>единственный</u> элемент верхнего уровня, в который должны быть вложенны остальные элементы. Для XHTML документов роль корневого играет элемент <code>&lt;<tag>html</tag>&gt; ... &lt;/<tag>html</tag>&gt;</code>. В него вкладываются остальные элементы, такие как <code>&lt;<tag>head</tag>&gt;</code> - раздел заголовка и <code>&lt;<tag>body</tag>&gt;</code> - тело, содержательная часть документа.
</p>      

<h5>Раздел заголовка - <code>&lt;<tag>head</tag>&gt;</code></h5>
<p>В разделе заголовка обычно размещают информацию, характеризующую страницу в целом. Как то:
</p>                                                                                         
<ul>
    <li>Создание заголовка страницы</li>    
    <li>Указание кодировки страницы</li>
    <li>Перечисление ключевых слов, помогающих поисковым системам проиндексировать вашу страницу</li>
    <li>Описание или подключение таблиц стилей и сценариев</li>
</ul>                         
<p>Заголовок страницы можно указать при помощи элемента <code>&lt;<tag>title</tag>&gt;</code>. Например так:
</p>
<example>
&lt;<tag>head</tag>&gt;
    &lt;<tag>title</tag>&gt;Текст заголовка страницы&lt;/<tag>title</tag>&gt;
    ...
&lt;/<tag>head</tag>&gt;
</example>                                                                           
<p>Этот текст используется различными браузерами по разному. MSIE отображает его в заголовке окна браузера, а Firefox и Opera - в виде названия вкладки, на которой загружена страницы:
</p>
<picture number="1.4.1" title="Заголовок страницы. MSIE" src="images/title_msie.gif" />
<picture number="1.4.2" title="Заголовок страницы. Opera, Firefox" src="images/title_opera.gif" />

<p>Подбор краткого и информативного заголовка обеспечивает более быструю и простую ориентацию пользователя среди большого количества одновременно просматриваемых документов.
</p>
									  
<p>С остальными элементами раздела заголовка вы познакомитесь по мере освоения курса.
</p>

<h5>Тело документа - <code>&lt;<tag>body</tag>&gt;</code></h5>
<p>Тело документа представляет собой то, ради чего создается документ - его содержательную часть, то, что увидит конечный пользователь на странице. Здесь  происходит разбиение текста страницы на структурные блоки (заголовки и абзацы), выполняется вставка изображений, таблиц, списков и прочих элементов содержания.
</p>       
<p>В приведенном выше примере документ содержит заголовок 1-го уровня ("h1") и абзац ("p").
</p>
</lesson>
